ನಿವೇದನೆ
ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ
ಬಾಲಕಾಂಡ

ನಾರದರು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಚರಿತೆಯನ್ನು ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮುನಿಗಳಿಗೆ ಹೇಳುವುದು. ವ್ಯಾಧನಿಂದ ಕ್ರೌಂಚಪಕ್ಷಿಯ ಹನನ. ಬ್ರಹ್ಮನ ಆಜ್ಞೆಯಂತೆ ಶ್ರೀಮದ್ರಾಮಾಯಣದ ರಚನೆ
ಪುತ್ರಕಾಮೇಷ್ಟಿಯಾಗ. ಶ್ರೀರಾಮಾದಿಗಳ ಜನನ.
ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರೊಡನೆ ಶ್ರೀರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರ ಗಮನ. ತಾಟಕಾವಧ. ಯಜ್ಞಸಂರಕ್ಷಣೆ
ಕುಶನಾಭನ ಕನ್ಯೆಯರ ವೃತ್ತಾಂತ
ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿಯ ಜನನ. ಸಗರಪುತ್ರರ ಕಥೆ. ಗಂಗಾವತರಣ.
ಕ್ಷೀರಸಾಗರಮಥನ. ಸಪ್ತಮರುತ್ತುಗಳ ವೃತ್ತಾಂತ.
ಅಹಲ್ಯೋದ್ಧಾರ.
ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಪೂರ್ವವೃತ್ತಾಂತ. ವಸಿಷ್ಠಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಗಮನ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಪರಾಜಯ.
ತ್ರಿಶಂಕುವಿನ ವೃತ್ತಾಂತ.
ಅಂಬರೀಷನ ಯಾಗ. ಶುನಃಶೇಫನ ವೃತ್ತಾಂತ. ಮೇನಕಾ ಪ್ರಸಂಗ.
ರಂಭೆಗೆ ಶಾಪ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಗಳಾದದ್ದು.
ಶ್ರೀರಾಮನಿಂದ ಶಿವಧನುರ್ಭಂಗ. ದಶರಥನಿಗೆ ಆಹ್ವಾನ.
ಶ್ರೀ ರಾಮಾದಿಗಳ ವಿವಾಹ. ಪರಶುರಾಮಪರಾಜಯ. ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣ

ಅಯೋಧ್ಯಾಕಾಂಡ

ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ದಶರಥನ ಸಂಕಲ್ಪ.
ಮಂಥರೆಯ ದುರ್ಭೋಧನೆ.
ಕೈಕೇಯಿಯ ಎರಡು ವರಗಳು. ವನವಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಶ್ರೀರಾಮನ ನಿಶ್ಚಯ.
ಶ್ರೀರಾಮನೊಡನೆ ಸೀತೆಯೂ ಲಕ್ಷ್ಮಣನೂ ಅರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸುವುದು.
ಸೀತಾ, ರಾಮ, ಲಕ್ಷ್ಮಣರು ದಶರಥನನ್ನು ಕಾಣಲು ಹೋಗುವುದು. ವನವಾಸಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧತೆ.
ಅಯೋಧ್ಯೆಯಿಂದ ನಿರ್ಗಮನ. ಗುಹನ ಭೇಟಿ. ಗಂಗಾನದಿಯನ್ನು ದಾಟುವುದು.
ಸುಮಂತ್ರನು ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ದಶರಥನಿಗೆ ವರದಿಯನ್ನೊಪ್ಪಿಸುವುದು.
ದಶರಥನ ಮರಣ. ಭರತನ ಆಗಮನ.
ಕೈಕೇಯಿಯನ್ನು ಭರತನು ದೂಷಿಸುವುದು. ದಶರಥನ ಉತ್ತರಕ್ರಿಯೆ.
ಚಿತ್ರಕೂಟಕ್ಕೆ ಭರತನ ಪ್ರಯಾಣ. ಶ್ರೀರಾಮದರ್ಶನ - ಪಾದುಕಾಗ್ರಹಣ.
ಪಾದುಕಾಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ.

ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ

ದಂಡಕಾರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರ. ವಿರಾಧಪ್ರಸಂಗ. ಶರಭಂಗ, ಸುತೀಕ್ಷ್ಣ ಮುನಿಗಳ ಸಂದರ್ಶನ.
ಅಗಸ್ತ್ಯಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ. ಪಂಚವಟಿಯಲ್ಲಿ ಪರ್ಣಶಾಲೆಯ ನಿರ್ಮಾಣ.
ಶೂರ್ಪಣಖಾಪ್ರಸಂಗ. ಖರ, ದೂಷಣ, ತ್ರಿಶಿರರ ಸಂಹಾರ.
ಮಾಯಾಮೃಗವಾಗಿ ಬಂದ ಮಾರೀಚನಿಂದ ವಂಚನೆ. ಲಕ್ಷ್ಮಣನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಪರ್ಣಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟು ತೆರಳುವುದು.
ರಾವಣನಿಂದ ಸೀತಾಪಹರಣ. ಜಟಾಯುವಿನ ಪರಾಜಯ.
ಸೀತಾನ್ವೇಷಣೆ. ಶ್ರೀರಾಮನ ಕ್ರೋಧ.
ಜಟಾಯುವಿನ ಅಂತ್ಯಸಂಸ್ಕಾರ. ಕಬಂಧನ ವೃತ್ತಾಂತ. ಶಬರಿಯ ಆತಿಥ್ಯ. ಪಂಪಾದರ್ಶನ.

ಕಿಷ್ಕಿಂಧಾಕಾಂಡ

ಹನುಮಂತನು ಶ್ರೀರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರೊಡನೆ ಸಂಭಾಷಿಸುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮಸುಗ್ರೀವರ ಸಖ್ಯ. ಸೀತೆಯ ಒಡವೆಗಳ ದರ್ಶನ.
ವಾಲಿಸುಗ್ರೀವರ ವೈರಕ್ಕೆ ನಿಮಿತ್ತ. ವಾಲಿಸಂಹಾರ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ.
ವಾಲಿಯ ಮೇಲೆ ಬಾಣ ಪ್ರಯೋಗ. ವಾಲಿಯು ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮನ ಸಮಾಧಾನ.
ತಾರೆಯ ಶೋಕ. ವಾಲಿಯ ಅಂತ್ಯಸಂಸ್ಕಾರ. ಸುಗ್ರೀವನ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ.
ಪ್ರಸ್ರವಣಗಿರಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರ ವಾಸ. ಸುಗ್ರೀವನ ಆದೇಶದಂತೆ ಕಪಿಸೇನೆಗಳ ಆಗಮನ.
ಸೀತಾನ್ವೇಷಣೆಗಾಗಿ ವಾನರರನ್ನು ಕಳಿಸುವುದು.
ದಕ್ಷಿಣ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಅಂಗದ, ಹನುಮಂತ ಮೊದಲಾದವರ ಪ್ರಯಾಣ. ಸ್ವಯಂಪ್ರಭೆಯ ದರ್ಶನ. ಸಂಪಾತಿ ವೃತ್ತಾಂತ.
ಸಮುದ್ರಲಂಘನಕ್ಕೆ ಜಾಂಬವಂತನು ಹನುಮಂತನನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವುದು. ಹನುಮಂತನ ಉತ್ಸಾಹ, ಸಿದ್ಧತೆ.

ಸುಂದರಕಾಂಡ

ಸಮುದ್ರಲಂಘನ.
ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿ ಸೀತಾನ್ವೇಷಣೆ. ಅಶೋಕವನಗಮನ
ಹನುಮಂತನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಕಾಣುವುದು. ರಾವಣನ ಆಗಮನ. ಸೀತೆಯ ಧಿಕ್ಕಾರ. ಅವಳನ್ನು ಬೆದರಿಸಿ ರಾವಣನು ನಿರ್ಗಮಿಸುವುದು.
ನೇಣುಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲು ಸೀತಾದೇವಿಯ ಪ್ರಯತ್ನ. ತ್ರಿಜಟಾಸ್ವಪ್ನ. ಹನುಮಂತನಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮವೃತ್ತಾಂತ ಕಥನ.
ಹನುಮಂತನು ತನ್ನ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಹೇಳಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ಅಂಗುಲೀಯಕವನ್ನು ಸೀತೆಗೆ ಕೊಡುವುದು.
ಸೀತೆಗೂ ಹನುಮಂತನಿಗೂ ಮುಂದುವರಿದ ಸಂಭಾಷಣೆ ವಾಯಸವೃತ್ತಾಂತ. ಚೂಡಾಮಣಿಪ್ರದಾನ.
ಅಶೋಕವನ ಭಂಗ. ಇಂದ್ರಜಿತು ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ ಹನುಮಂತನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು.
ರಾವಣ ದರ್ಶನ. ಹನುಮಂತನ ಬಾಲಕ್ಕೆ ಬೆಂಕಿ ಹಚ್ಚುವುದು. ಲಂಕಾದಹನ. ಲಂಕೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಲು ಹನುಮಂತನ ಸಿದ್ಧತೆ.
ಹನುಮಂತನು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಲಂಘಿಸಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಕಪಿಗಳ ಆನಂದ. ಮಧುವನ ಪ್ರವೇಶ. ಸುಗ್ರೀವನ ಬಳಿಗೆ ಆಗಮನ.
ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಸೀತಾ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ತಿಳಿಸಿ ಚೂಡಾಮಣಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಸೀತೆಗೆ ಹೇಳಿದ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಹನುಮಂತನು ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ನಿವೇದಿಸುವುದು.

ಯುದ್ಧಕಾಂಡ

ಶ್ರೀರಾಮನಿಂದ ಹನುಮಂತನ ಪ್ರಶಂಸೆ. ವಾನರಸೇನೆಯು ಸಮುದ್ರತೀರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸೇರುವುದು.
ರಾವಣನು ಮಂತ್ರಾಲೋಚನೆಗಾಗಿ ಸಭೆಯನ್ನು ಕರೆಯುವುದು. ವಿಭೀಷಣನ ಹಿತೋಪದೇಶ.
ರಾವಣನ ಎರಡನೆಯ ಮಂತ್ರಾಲೋಚನಾ ಸಭೆ. ಕುಂಭಕರ್ಣನ ಹೇಳಿಕೆ. ವಿಭೀಷಣನ ಬುದ್ಧಿವಾದ. ರಾವಣನ ಧಿಕ್ಕಾರ. ವಿಭೀಷಣನು ಶ್ರೀರಾಮನ ಬಳಿಗೆ ಬರುವುದು.
ವಿಭೀಷಣನ ಶರಣಾಗತಿ. ಸಮುದ್ರಜಲದಿಂದ ವಿಭೀಷಣನಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ.
ಶ್ರೀರಾಮನ ಶರತಲ್ಪಶಯನ. ಸಮುದ್ರರಾಜನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗುವುದು. ಸೇತುವೆಯ ನಿರ್ಮಾಣ.
ಸೇತುವೆಯ ಮೂಲಕ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟುವುದು. ಮಾಯಾಶಿರಸ್ಸಿನಿಂದ ಸೀತೆಯನ್ನು ವಂಚಿಸಲು ರಾವಣನ ಪ್ರಯತ್ನ.
ಸರಮೆಯು ಸೀತೆಯನ್ನು ಸಂತೈಸುವುದು. ಯುದ್ಧಸಿದ್ಧತೆ. ಸುಗ್ರೀವನು ರಾವಣನನ್ನು ಭಂಗಿಸಿ ಹಿಂದಿರುಗುವುದು.
ಅಂಗದಸಂಧಾನ. ಯುದ್ಧಾರಂಭ.
ಇಂದ್ರಜಿತುವು ಸರ್ಪಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದು. ಸೀತಾದೇವಿಯ ದುಃಖ. ತ್ರಿಜಟೆಯ ಸಮಾಧಾನ.
ಗುರುತ್ಮಂತನ ಆಗಮನ. ಸರ್ಪಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ವಿಮೋಚನೆ. ಹನುಮಂತನಿಂದ ಧೂಮ್ರಾಕ್ಷನ ವಧೆ.
ಅಂಗದನಿಂದ ವಜ್ರದಂಷ್ಟ್ರನ ಸಂಹಾರ. ಹನುಮಂತನಿಂದ ಅಕಂಪನನ ವಧೆ.
ಪ್ರಹಸ್ತನ ಯುದ್ಧ. ನೀಲನಿಂದ ಅವನ ವಧೆ.
ಯುದ್ಧರಂಗಕ್ಕೆ ರಾವಣನ ಪ್ರವೇಶ. ಶಕ್ತ್ಯಾಯುಧದಿಂದ ಲಕ್ಷ್ಮಣನ ಮೂರ್ಛೆ. ಶ್ರೀರಾಮನಿಂದ ರಾವಣನ ಪರಾಜಯ.
ಕುಂಭಕರ್ಣನನ್ನು ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎಬ್ಬಿಸುವುದು. ಅವನು ಯುದ್ಧಭೂಮಿಗೆ ತೆರಳುವುದು.
ಕುಂಭಕರ್ಣನ ಘೋರಯುದ್ಧ. ಶ್ರೀರಾಮನಿಂದ ಅವನ ಸಂಹಾರ.
ಕುಂಭಕರ್ಣನ ಮರಣವನ್ನು ಕೇಳಿ ರಾವಣನ ಶೋಕ. ತ್ರಿಶಿರ, ನರಾಂತಕ, ಅತಿಕಾಯಾದಿಗಳ ವಧೆ.
ಇಂದ್ರಜಿತುವಿನ ಬ್ರಹ್ಮಾಸ್ತ್ರಪ್ರಯೋಗದಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರ ಮೂರ್ಛೆ. ಹನುಮಂತನು ಓಷಧಿಪರ್ವತವನ್ನು ತರುವುದು.
ಕುಂಭ, ನಿಕುಂಭಾದಿಗಳ ಸಂಹಾರ. ಮಾಯಾಸೀತೆಯನ್ನು ಇಂದ್ರಜಿತು ಸಂಹರಿಸುವುದು. ವಿಭೀಷಣನು ಶ್ರೀರಾಮನನ್ನು ಸಂತೈಸುವುದು.
ಲಕ್ಷ್ಮಣನಿಗೂ ಇಂದ್ರಜಿತುವಿಗೂ ಘೋರಯುದ್ಧ. ಇಂದ್ರಜಿತುವಿನ ಸಾವು.
ರಾವಣನು ಸೀತಾದೇವಿಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಹವಣಿಸುವುದು. ಶ್ರೀರಾಮನ ಅತ್ಯದ್ಭುತವಾದ ಯುದ್ಧಸಾಮರ್ಥ್ಯ.
ರಾವಣನ ಶಕ್ತ್ಯಾಯುಧದಿಂದ ಲಕ್ಷ್ಮಣನ ಮೂರ್ಛೆ. ರಾಮರಾವಣ ಯುದ್ಧ. ರಾವಣನ ಪಲಾಯನ.
ಮೂರ್ಛಿತನಾದ ಲಕ್ಷ್ಮಣನನ್ನು ನೋಡಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ಶೋಕ. ಓಷಧಿಪರ್ವತವನ್ನು ತರುವುದು. ಲಕ್ಷ್ಮಣನು ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು.
ಆದಿತ್ಯಹೃದಯ. ರಾವಣನ ಸಂಹಾರ.
ರಣಭೂಮಿಗೆ ಅಂತಃಪುರಸ್ತ್ರೀಯರ ಆಗಮನ. ಮಂಡೋದರಿಯ ಶೋಕ. ರಾವಣನ ಅಂತ್ಯಕ್ರಿಯೆ.
ವಿಭೀಷಣನ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ. ಶ್ರೀರಾಮನ ಬಳಿಗೆ ಸೀತಾದೇವಿಯ ಆಗಮನ.
ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತಾದೇವಿಗೆ ಕಟುವಚನಗಳನ್ನಾಡುವುದು. ಸೀತಾದೇವಿಯ ಅಗ್ನಿಪ್ರವೇಶ.
ಬ್ರಹ್ಮಾದಿದೇವತೆಗಳ ಆಗಮನ. ಅಗ್ನಿದೇವನು ಸೀತಾದೇವಿಯನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವುದು. ಸ್ವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ದಶರಥನ ಹಿತೋಕ್ತಿ.
ಇಂದ್ರನ ವರದಾನ. ಪುಷ್ಪಕವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣ. ಭರದ್ವಾಜಾಶ್ರಮ.
ಭರದ್ವಾಜಮುನಿಗಳಿಂದ ಸತ್ಕಾರ. ಹನುಮಂತನು ಭರತನಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಾದಿಗಳ ಆಗಮನ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದು.
ಭರತಸಮಾಗಮ. ನಂದಿಗ್ರಾಮಕ್ಕೆ ಆಗಮನ.
ಶ್ರೀರಾಮನ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ. ಮಂಗಳ.

ಉತ್ತರಕಾಂಡ

ಶ್ರೀರಾಮನ ಕೋರಿಕೆಯಂತೆ ಅಗಸ್ತ್ಯರು ರಾವಣಾದಿಗಳ ಪೂರ್ವವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಹೇಳಲಾರಂಭಿಸುವುದು. ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿ ಕುಬೇರನ ವಾಸ.
ರಾವಣಾದಿಗಳ ಜನನ. ಅವರ ತಪಸ್ಸು.
ರಾವಣ, ಕುಂಭಕರ್ಣ, ವಿಭೀಷಣರಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ವರಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಲಂಕಾನಿವಾಸ.
ರಾವಣನೇ ಮೊದಲಾದವರ ವಿವಾಹ. ಪುಷ್ಪಕವಿಮಾನದ ಅಪಹರಣ. ವೇದವತಿಯಿಂದ ಶಾಪ.
ಮರುತ್ತನ ಜಯ. ಅನರಣ್ಯನಿಂದ ಶಾಪ. ಯಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಧಾಳಿ.
ಶೂರ್ಪಣಖಿಯ ಆಕ್ರೋಶ. ರಂಭೆಯನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ನಳಕೂಬರನಿಂದ ಶಾಪ.
ಸ್ವರ್ಗದ ಮೇಲೆ ಆಕ್ರಮಣ. ಇಂದ್ರನ ಸೆರೆ. ಇಂದ್ರಜಿತುವಿಗೆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ವರಪ್ರಾಪ್ತಿ.
ಕಾರ್ತವೀರ್ಯನು ರಾವಣನನ್ನು ಸೆರೆಯಲ್ಲಿಡುವುದು. ವಾಲಿರಾವಣರ ಸಖ್ಯ.
ಹನುಮಂತನ ಪೂರ್ವವೃತ್ತಾಂತ.
ಜನಕರಾಜನೇ ಮೊದಲಾದವರು ತಮ್ಮ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವುದು.
ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತಾದೇವಿಯೊಂದಿಗೆ ವಿಹರಿಸುವುದು. ಗುಪ್ತಚಾರನಿಂದ ಲೋಕಾಪವಾದದ ಕಥನ.
ಸೀತಾವಿಸರ್ಜನೆ.
ಸೀತಾದೇವಿಯಿಂದ ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಸಂದೇಶ. ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮುನಿಗಳ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವುದು.
ದುರ್ವಾಸರು ಹೇಳಿದ ಭವಿಷ್ಯದ ಕಥನ. ಶ್ರೀರಾಮನಿಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮ ಣನ ಸಮಾಧಾನ.
ತಪಸ್ವಿಗಳು ಲವಣಾಸುರನ ಪೀಡೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಲವಣಾಸುರನ ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಶತ್ರುಘ್ನನನ್ನು ಕಳಿಸುವುದು.
ಲವಕುಶರ ಜನನ. ಶತ್ರುಘ್ನನು ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮುನಿಗಳ ಆಶ್ರಮದಿಂದ ತೆರಳುವುದು. ಲವಣಾಸುರನ ವಧೆ.
ಶತ್ರುಘ್ನನಿಂದ ಮಧುಪುರಿಯ ನಿರ್ಮಾಣ.
ಶಂಬೂಕವಧೆ.
ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧತೆ.
ಯಾಗಕ್ಕೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ಮುನಿಗಳ ಆಗಮನ. ಕುಶಲವರಿಂದ ರಾಮಯಣದ ಗಾನ.
ಸೀತಾದೇವಿಯು ಶ್ರೀರಾಮನೆದುರಿಗೆ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡುವುದು. ಭೂಗರ್ಭ ಪ್ರವೇಶ
ಶ್ರೀರಾಮನ ಕ್ರೋಧ. ಯಾಗ ಪರಿಸಮಾಪ್ತಿ.
ಭರತನ ಪುತ್ರರಾದ ತಕ್ಷಪುಷ್ಕಲರಿಗೆ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮಣನ ಪುತ್ರರಾದ ಅಂಗದ ಚಂದ್ರಕೇತುಗಳಿಗೆ ರಾಜ್ಯನಿರ್ಮಾಣ.
ಕಾಲಪುರುಷನ ಆಗಮನ. ಲಕ್ಷ್ಮಣನ ಪರಿತ್ಯಾಗ.
ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನ. ಮಂಗಳ.

ಪರಿಶಿಷ್ಟ
ಉತ್ತರಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕೆಲವು ಕಥೆಗಳು

ನೃಗರಾಜನಿಗೆ ಶಾಪ ಬಂದ ವೃತ್ತಾಂತ.
ನಿಮಿರಾಜನ ವೃತ್ತಾಂತ; ಅವನ ಮಗ ಜನಕ.
ಯಯಾತಿ.
ಅಗಸ್ತ್ಯರಿಗೆ ದಿವ್ಯಾಭರಣವು ದೊರಕಿದ ಬಗೆ.
ದಂಡಕಾರಣ್ಯ.
ವೃತ್ರಾಸುರ ವಧೆ.
ಇಲ, ಪುರೂರವ - ಇವರಿಬ್ಬರ ವೃತ್ತಾಂತ.

ಪ್ರಕಾಶಕರ ಮಾತು
ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ
ಅಮರುಕರಾಜನ ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಡೆದ ಲೀಲಾಪ್ರಸಂಗ. ಶಿಷ್ಯರಿಂದ ಗುರುಗಳ ಅನ್ವೇಷಣೆ. ಆಚಾರ್ಯರು ಮತ್ತೆ ಮಾಹಿಷ್ಮತಿಗೆ ಆಗಮಿಸುವುದು. ಸರಸ್ವತಿಯ ನಿರ್ಗಮನ. ಮಂಡನಮಿಶ್ರನ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕಾರ. ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಆಗಮನ.
ಪದ್ಮಪಾದರಲ್ಲಿ ಆವಿಷ್ಟನಾದ ನೃಸಿಂಹನಿಂದ ಉಗ್ರಭೈರವನ ವಧೆ. ನೃಸಿಂಹಸ್ತುತಿ.
ಹಸ್ತಾಮಲಕಪರಿಗ್ರಹ. ತೋಟಕಾನುಗ್ರಹ.
ನೈಷ್ಕರ್ಮ್ಯಸಿದ್ಧಿ ಮುಂತಾದ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಶಿಷ್ಯರಿಂದ ಬರೆಯಿಸುವುದು.
ಪದ್ಮಪಾದರ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ. ಆಚಾರ್ಯರಿಂದ ತಾಯಿಯ ಶವಸಂಸ್ಕಾರ. ಪದ್ಮಪಾದರು ಬರೆದಿದ್ದ ಭಾಷ್ಯಟೀಕೆಯ ವಿನಾಶ. ಆಚಾರ್ಯರು ತಮ್ಮ ಸ್ಮರಣಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಭಾಷ್ಯಟೀಕೆಯನ್ನೂ ರಾಜಶೇಖರನ ನಾಟಕತ್ರಯವನ್ನೂ ಪುನಃ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಬರೆಯಿಸುವುದು.
ಆಚಾರ್ಯರು ನಡೆಸಿದ ದಿಗ್ವಿಜಯ ಯಾತ್ರೆ. ನೀಲಕಂಠಾಚಾರ್ಯನ ಸೋಲು. ಭಟ್ಟಭಾಸ್ಕರನ ಪರಾಜಯ. ಅವೈದಿಕ ಮತಗಳ ಖಂಡನೆ.
ಭಗಂದರರೋಗಪ್ರಾಪ್ತಿ. ರೋಗದ ನಿವೃತ್ತಿ. ಶ್ರೀಗೌಡಪಾದರ ದರ್ಶನ. ಕಾಶ್ಮೀರಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ. ಸರ್ವಜ್ಞಪೀಠಾರೋಹಣ. ಬದರೀಕ್ಷೇತ್ರವಾಸ. ಕೇದಾರಕ್ಕೆ ಗಮನ. ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ನಿರ್ಗಮನ.
ಅನುಬಂಧಗಳು

ಶ್ರೀಶಂಕರ ಭಗವತ್ಪಾದರ ಸೂಕ್ತಿಗಳು.
ಭೇದಾಭೇದವಾದ, ಬೌದ್ಧಜೈನಮತಗಳ ಪರಿಚಯ.
ಆಚಾರ್ಯಕೃತಸ್ತೋತ್ರಗಳು, ಹಸ್ತಾಮಲಕ ಮತ್ತು ತೋಟಕರಿಂದ ರಚಿತ ಶ್ಲೋಕಗಳು, ಆಚಾರ್ಯರ ಸ್ತುತಿ.
ಪ್ರಾಚ್ಯಪ್ರತೀಚ್ಯವಿದ್ವಾಂಸರಿಂದ ಶ್ರೀಶಂಕರರ ಪ್ರಶಂಸೆ.

ಮುನ್ನುಡಿ
ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ
ಸಮರ್ಪಣೆ
ಧ್ಯಾನಶ್ಲೋಕಗಳು
ಅಧ್ಯಾಯ ೧ಅರ್ಜುನವಿಷಾದಯೋಗ : ಪಾಂಡವರ ಮತ್ತು ಕೌರವರ ಸೈನ್ಯಗಳ ವಿವರ - ಉಭಯ ಸೈನ್ಯಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ಅರ್ಜುನನ ವಿಷಾದ - ಸ್ವಜನರೆಂಬ ಮೋಹ - ಯುದ್ಧದಿಂದ ಕುಲಕ್ಷಯ - ಮುಂತಾದವುಗಳಾಗುತ್ತವೆಯೆಂಬ ಭೀತಿ - ಯುದ್ಧ ಮಾಡಲಾರೆನೆಂದು ಅರ್ಜುನನ ಹೇಳಿಕೆ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೨ಸಾಂಖ್ಯಯೋಗ : ಅರ್ಜುನನ ಚಿಂತೆ - ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅರ್ಜುನನ ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಹಳಿದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳುವುದು - ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಾವಿಲ್ಲ - ದೇಹವು ಎಂದಿದ್ದರೂ ವಿನಾಶಿ - ಸ್ವಧರ್ಮದ ಪಾಲನೆ ಯುಕ್ತವಾದದ್ದು - ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿದರೆ ಪಾಪವಿಲ್ಲ - ಸಮತ್ವಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದವರ ಲಕ್ಷಣ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೩ಕರ್ಮಯೋಗ : ಸಾಧಕನು ನಿತ್ಯಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕು - ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಕರ್ಮದ ನಿರ್ಬಂಧವಿಲ್ಲ - ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾದರೂ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವು ಆವಶ್ಯಕ - ಕರ್ಮವು ಈಶ್ವರಪ್ರೀತ್ಯರ್ಥವಾಗಿರಬೇಕು.
ಅಧ್ಯಾಯ ೪ಜ್ಞಾನಯೋಗ : ಕರ್ಮಯೋಗ ಸಹಿತವಾದ ಜ್ಞಾನಯೋಗದ ಪರಂಪರಾಕ್ರಮ - ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವಾದವನಿಗೆ ಕರ್ಮದ ಬಂಧನವಿಲ್ಲ - ಕರ್ಮವನ್ನು ಅಕರ್ಮವೆಂದೂ, ಅಕರ್ಮವನ್ನು ಕರ್ಮವೆಂದೂ ತಿಳಿಯುವ ಬಗೆ - ಯಜ್ಞಭೇದಗಳು - ಜ್ಞಾನಯಜ್ಞ
ಅಧ್ಯಾಯ ೫ಸಂನ್ಯಾಸಯೋಗ : ಜ್ಞಾನರಹಿತ ಸಂನ್ಯಾಸಕ್ಕಿಂತ ಕರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನವು ಉತ್ತಮ - ನಾನು ಕರ್ತನೆಂದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಜ್ಞಾನ-ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಸ್ಥಿತಿ - ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಧ್ಯಾನ ಯೋಗವು ಸಾಧನ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೬ಧ್ಯಾನಯೋಗ : ಯೋಗಾರೂಢನಾಗುವವರೆಗೆ ಕರ್ಮವು ಸಾಧನ - ಯೋಗಾರೂಢನಿಗೆ ಕರ್ಮತ್ಯಾಗ - ಯೋಗಾರೂಢನ ಲಕ್ಷಣ - ಯೋಗವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಉಪಾಯ - ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟನ ಗತಿ - ಯೋಗಮಾರ್ಗದ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೭ಜ್ಞಾನವಿಜ್ಞಾನಯೋಗ : ಪರಮಾತ್ಮನೇ ಜಗತ್ಕಾರಣ - ಈಶ್ವರಭಕ್ತಿ - ಅನ್ಯದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ - ಪರಮಾತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನರಿಯುವ ಬಗೆ - ಜನರು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾಗದಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೮ಅಕ್ಷರಬ್ರಹ್ಮಯೋಗ : ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದರೇನು? ಈ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನು ಕೇಳಿದ ಏಳು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ - ಓಂಕಾರೋಪಾಸನೆ - ಶುಕ್ಲ ಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳು ಯೋಗಿಯು ಪಡೆಯುವ ಗತಿ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೯ರಾಜವಿದ್ಯಾರಾಜಗುಹ್ಯಯೋಗ : ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪ - ಜಗತ್ತಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ - ಜ್ಞಾನಪೂರ್ವಕವಾದ ಉಪಾಸನೆ - ಅನ್ಯದೇಶಗಳ ಉಪಾಸನೆ - ಭಕ್ತನ ಕರ್ತವ್ಯ - ಭಕ್ತಿಯ ಮಹಿಮೆ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೦ವಿಭೂತಿಯೋಗ : ಪರಮಾತ್ಮನು ಸರ್ವೇಶ್ವರ - ಅರ್ಜುನನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ವಿಭೂತಿವಿಶೇಷಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದು.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೧ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನಯೋಗ : ಅರ್ಜುನನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ವಿಶ್ವರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸುವುದು - ವಿಶ್ವರೂಪದ ಸಾಮಾನ್ಯ ವರ್ಣನೆ - ವಿಶ್ವರೂಪದ ವಿಶೇಷ ವರ್ಣನೆ - ಅರ್ಜುನನು ಮಾಡಿದ ಸ್ತೋತ್ರ - ಅರ್ಜುನನ ಕ್ಷಮಾಯಾಚನೆ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೨ಭಕ್ತಿಯೋಗ : ಸಗುಣೋಪಾಸನೆ ಮತ್ತು ನಿರ್ಗುಣೋಪಾಸನೆಗಳಿಗಿರುವ ಭೇದ - ಭಗವಂತನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಭಕ್ತನ ವರ್ಣನೆ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೩ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞಯೋಗ : ಕ್ಷೇತ್ರದ ಸ್ವರೂಪ - ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನನ್ನು ತಿಳಿಯುವ ಮಾರ್ಗ - ಕ್ಷೇತ್ರಜ್ಞನ ಸ್ವರೂಪ - ಪ್ರಕೃತಿ ಪುರುಷರ ಸ್ವರೂಪ - ಆತ್ಮನು ಕರ್ತನಲ್ಲ - ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೪ಗುಣತ್ರಯವಿಭಾಗಯೋಗ : ಸತ್ತ್ವರಜಸ್ತಮೋಗುಣಗಳ ಸ್ವಭಾವ - ಗುಣಾತೀತನ ಸ್ವರೂಪ - ಗುಣಾತೀತನ ಆಚಾರ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೫ಪುರುಷೋತ್ತಮಯೋಗ : ಸಂಸಾರವೃಕ್ಷ - ಜೀವನು ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಂಶಗಳ - ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿ ವಿಶೇಷವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದು - ಕ್ಷರ, ಅಕ್ಷರಗಳ ವಿಭಾಗ - ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪುರುಷೋತ್ತಮ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೬ದೈವಾಸುರಸಂಪದ್ವಿಭಾಗಯೋಗ : ದೈವೀಸಂಪತ್ತು - ಆಸುರೀಸಂಪತ್ತು - ಅವುಗಳ ಕಾರ್ಯ-ಅಕಾರ್ಯಗಳ ನಿಶ್ಚಯಕ್ಕೆ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಪ್ರಮಾಣ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೭ಶ್ರದ್ಧಾತ್ರಯವಿಭಾಗಯೋಗ : ಶ್ರದ್ಧೆಯು ಸಾತ್ತ್ವಿಕೀ ರಾಜಸೀ ತಾಮಸೀ ಎಂದು ಮೂರು ವಿಧ - ಸಾತ್ತ್ವಿಕರೂ ರಾಜಸರೂ ತಾಮಸರೂ ಮಾಡುವ ಕೃತ್ಯಗಳು - ಅವರ ಆಹಾರ - ಯಜ್ಞ, ದಾನ, ತಪಸ್ಸುಗಳು ಗುಣತ್ರಯದಿಂದ ವಿಭಿನ್ನರೂಪಗಳನ್ನು ತಳೆಯುತ್ತವೆ - ಓಂ, ತತ್, ಸತ್-ಎಂಬ ಶಬ್ದಗಳ ಮಹಿಮೆ.
ಅಧ್ಯಾಯ ೧೮ಮೋಕ್ಷಸಂನ್ಯಾಸಯೋಗ : ತ್ಯಾಗಶಬ್ದದ ಅರ್ಥ - ತ್ಯಾಗದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಬಗೆ - ಕರ್ಮಾಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳು - ಜ್ಞಾನ, ಕರ್ತೃ, ಬುದ್ಧಿ, ಧೃತಿಗಳ ಮೂರು ಭೇದಗಳು - ಚಾತುರ್ವರ್ಣ್ಯ - ಸ್ವಧರ್ಮವೇ ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ - ಜ್ಞಾನನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವ ಬಗೆ - ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ - ಶರಣಾಗತಿ - ನನ್ನ ಭಕ್ತನಾಗಿರುವುದೇ ಸರ್ವೋತ್ತಮ - ಅನಧಿಕಾರಿಗೆ ಗೀತೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಬಾರದು - ಗೀತೋಪದೇಶದ ಪರಮ ಪ್ರಯೋಜನ - ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಲು ಅರ್ಜುನನ ಒಪ್ಪಿಗೆ - ಉಪಸಂಹಾರ.
ಪರಿಶಿಷ್ಟ
ಶ್ಲೋಕಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆ